%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%---------------------------------------------------------------------------------------
\cfoot{\thepage}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}
\parskip 1em

\chapter{Aplikace určená pro administrátora sítě}%přidat UML
Aplikace určená pro administrátora sítě si klade za cíl pomoci se základní diagnostikou a správou bezpečnostní brány. Její funkce mohou být různorodé, založené především na potřebách správce sítě. I když se jedná o aplikaci určenou pro znalého a poučeného správce, je stále nutné myslet na bezpečnost jejího řešení. Aplikace bude mimo jiné administrátorovi sloužit pro konfiguraci programu určeného pro učitele. 

\section{Popis implementace}
V této části je popsána programátorská dokumentace aplikace, která má zjednodušit správu bezpečnostní brány správci sítě. Nachází se zde popis všech použitých tříd a~vybraných funkcí.

\subsection{Třída Cipher}
Ve třídě \textit{Cipher} se nacházejí funkce určené pro šifrování a dešifrování dat. Třída je blíže popsána v části \ref{sct_cipher}.

\subsection{Třída GetText}
Třída \textit{GetText} obsahuje funkce určené pro parsování textu. Třída je blíže popsána v~části \ref{sct_gettext}.

\subsection{Třída MainWindow}
Ve třídě \textit{MainWindow} jsou funkce, které obsluhují události po interakci uživatele v~přihlašovacím okně aplikace. K této třídě se pojí třída \textit{MainWindow.xaml}, která definuje uživatelské prostředí přihlašovacího okna. Vstup do aplikace je implementován porovnáním zadaného hesla s posledním řetězcem v konfiguračním souboru \textit{connection.txt}.

Funkce \textit{passwd\_KeyDown} reaguje na stisk tlačítka enter v textovém poli pro zadání hesla. Pokud je tlačítko enter stisknuto, funkce zavolá evaluaci, zda je heslo správné, či ne. Tělo funkce viz níže.
\\
\begin{lstlisting}			
 private void passwd_KeyDown(object sender, KeyEventArgs e)
 {
     if (e.Key == Key.Return)
     {
                Authorization(passwd);
     }
 }
\end{lstlisting}

\subsection{Třída SetIPWindow}
Tato třída obsluhuje události vykonané uživatelem v okně pro zadání IP adres. Pokud uživatel zadané IP adresy uloží, vznikne textový soubor, který je načítán aplikací pro restart bezpečnostní brány a použit pro ping uložených IP adres po restartu. 

\subsection{Třída StatusWindow}
Pokud správce sítě vyvolá akci pro zobrazení informací o bezpečnostní bráně, je zobrazeno okno \textit{StatusWindow}. Třída \textit{StatusWindow} definuje události, které obsluhují funkce uvnitř třídy. 

\subsection{Třída Util}
Ve třídě \textit{Util} se nachází funkce použité z dostupné knihovny Tamir.SharpSsh, obsluhující připojení k SSH serveru, v tomto případě SSH připojení k bezpečnostní bráně. Třída \textit{Util} je blíže popsána v části \ref{sct_util}.

\subsection{Třída WindowContent}
Třída \textit{WindowContent} obsluhuje události v hlavním okně aplikace. Jsou zde funkce umožňující ovládání aplikace a funkce umožňující splnit funkcionalitu události. K této třídě se pojí třída \textit{WindowContent.xaml}, která definuje uživatelské prostředí hlavního okna.

Po načtení hlavního okna aplikace je zkontrolována integrita konfiguračních souborů, pokud jsou soubory v pořádku aplikace je spuštěna.
%UML co se děje při načtení

Funkce \textit{update\_Statement} se spojí s bezpečnostní branou a získá informace o firmwaru, sériové číslo zařízení, barvu LED kontrolky (signalizace stavu) a vytížení paměti bezpečnostní brány. Volání funkce ze třídy Util, pro odeslání příkazu zařízení viz níže.
\\
\begin{lstlisting}	
Util.doCommand(ssh, true, false, "show version", false);
\end{lstlisting}

Funkce obsluhující stisknutí tlačítka pro nastavení opakovaného restartu bezpečnostní brány \textit{paramReset\_Button\_Click} ukládá záznam do plánovače úloh operačního systému MS Windows. 

\section{Popis uživatelského prostředí} %screen 
Vzhledem k tomu, že cílovým uživatelem této aplikace je správce sítě, rozložení uživatelského prostředí odpovídá jeho požadavkům. Všechny krizové stavy jsou ošetřeny chybovými hláškami a správce je schopen diagnostikovat daný problém. Uživatelské prostředí aplikace je zobrazeno na obrázku \ref{fig:conf_UI}. Instalační a uživatelská příručka se nachází na přiloženém CD, viz příloha \ref{appendix_cd}.

\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.76\textwidth]{img/screen/ZyConf.png}
        \caption{Uživatelské prostředí aplikace pro správce sítě. Zdroj: vlastní zpracování, 2015}
        \label{fig:conf_UI}
\end{figure}


\chapter{Aplikace pro restart bezpečnostní brány}%přidat screen a UML
Aplikací restartování bezpečnostní brány je dosaženo splnění požadavku správce sítě na tuto funkcionalitu. Opakovaný restart bude umožněn definicí v plánovači úloh na zabezpečeném školním serveru. Na rozdíl od předchozích dvou aplikací, je tato aplikace pouze konzolová.

\section{Popis implementace}
V této části je popsána programátorská dokumentace aplikace, vykonávající restart bezpečnostní brány. Nachází se zde popis všech použitých tříd a vybraných funkcí.

\subsection{Třída Cipher}
Ve třídě \textit{Cipher} se nacházejí funkce určené pro šifrování a dešifrování dat. Třída je blíže popsána v části \ref{sct_cipher}.


\subsection{Třída Email}
Ve třídě \textit{Email} se nachází jediná funkce \textit{sendEmail}, která odesílá e-mail po proběhnutí restartu. E-mail je odeslán pod e-mailovým účtem založeným pouze pro tyto účely. Příjemce e-mailu je definován v konfiguračních souborech aplikace. Odeslaný e-mail slouží jako informační zpráva, předmět odeslaného e-mailu tvoří název zařízení (definovaný správcem sítě v konfiguračních souborech) a tělo e-mailu obsahuje text o stavu sítě po restartu bezpečnostní brány. Funkce \textit{sendEmail} využívá příkazy ze standardní knihovny \textit{System.Net.Mail}.

\subsection{Třída GetText}
Třída \textit{GetText} obsahuje funkce určené pro parsování textu. Třída je blíže popsána v~části \ref{sct_gettext}.

\subsection{Třída Program}
Hlavní funkce \textit{Main} obsluhuje celou rutinu restartu bezpečnostní brány. Při spuštění načte konfigurační soubory, odešle příkaz \uv{reboot} a počká 10 minut. Poté se pokouší o~ping IP adres definovaných správcem sítě a vyhodnocení ukládá do logovacího souboru a~odesílá e-mailem.

\subsection{Třída Util}
Ve třídě \textit{Util} se nachází funkce použité z dostupné knihovny Tamir.SharpSsh, obsluhující připojení k SSH serveru, v tomto případě SSH připojení k bezpečnostní bráně. Třída \textit{Util} je blíže popsána v části \ref{sct_util}.

\section{Popis uživatelského prostředí}
Aplikace vykonávající restart bude automaticky pouštěna plánovačem úloh operačního systému na školním serveru. Z důvodu nízké potřeby interakce uživatele s aplikací, je rozhraní aplikace pouze konzolové. Instalační a uživatelská příručka se nachází na přiloženém CD, viz příloha \ref{appendix_cd}.



\newpage